 El escultor Alfredo seguramente lo conoces pues todos lo conocemos ganó la medalla de oro hizo un viaje a Italia y regresó luego a su patria
Entonces era joven y aunque lo es todavía siempre tiene unos años más que en aquella época
A su regreso fue a visitar una pequeña ciudad de Zelanda
Toda la población sabía quién era el forastero
Una familia acaudalada dio una fiesta en su honor a la que fueron invitadas todas las personas que representaban o poseían algo en la localidad
Fue un acontecimiento que no hubo necesidad de pregonar con bombo y platillos
Oficiales artesanos e hijos de familias humildes algunos con sus padres contemplaron desde la calle las iluminadas cortinas el vigilante pudo imaginar que había allí tertulia a juzgar por el gentío congregado en la calle
El aire olía a fiesta y en el interior de la casa reinaba el regocijo pues en ella estaba don Alfredo el escultor
Habló contó y todos los presentes lo escucharon con gusto y con unción principalmente la viuda de un funcionario ya de cierta edad
Venía a ser como un papel secante nuevito para todas las palabras de don Alfredo chupaba enseguida lo que él decía y pedía más era enormemente impresionable e increíblemente ignorante un Kaspar Hauser femenino
Supongo que visitaría Roma dijo
Debe ser una ciudad espléndida con tanto extranjero como allí acude
Descríbanos Roma
 Qué impresión produce cuando se llega a ella
 Es muy fácil describirla dijo el joven escultor
Hay una gran plaza con un obelisco en el centro un obelisco que tiene cuatro mil años
Un organista
 exclamó la mujer pues no había oído nunca aquella palabra
Algunos estuvieron a punto de soltar la carcajada y también el escultor pero la sonrisa que apuntaba se transformó en ensimismamiento al ver junto a la señora un par de grandes ojos azules era la hija de la dama que acababa de hablar y cuando se tiene una hija como aquélla no cabe ser tonto
La madre era una fuente inagotable de preguntas y de esta fuente la hija era la hermosa náyade
Qué preciosa
 Para un escultor resultaba un objeto digno de admiración aunque poco apropiado para entablar un coloquio la verdad es que hablaba poco o nada
Tiene una gran familia el Papa
 preguntó la señora
El joven interpretó la pregunta del mejor modo posible y contestó No no es de una gran familia
No es eso lo que quiero decir repuso la señora
Me refiero a si tiene muchos hijos
El Papa no puede casarse respondió él
Pues eso no me gusta dijo la viuda
Hablaba sin ton ni son pero quién sabe si de no haberlo hecho su hija hubiera permanecido apoyada en su hombro mirándola con aquella sonrisa casi conmovedora
Y don Alfredo habla que te habla de la magnificencia de colores de Italia de las azuladas montañas del azul Mediterráneo del azul meridional una belleza que en las tierras nórdicas sólo es superada por los ojos azules de sus mujeres
Y lo dijo con toda intención pero la que debía entenderlo no se dio por aludida o por lo menos no lo dejó ver
Y también esto era hermoso
Italia
 suspiraron algunos
Viajar
 suspiraron otros
Qué hermoso qué hermoso
 Bueno cuando saque cincuenta mil escudos a la lotería viajaremos dijo la viuda
Yo y mi hija y usted don Alfredo nos hará de guía
Nos iremos los tres juntos
Y vendrán también algunos buenos amigos
Y dirigió una sonrisa a todos los concurrentes para que todos pensaran que aludía a ellos
Iremos a Italia
Pero no a los lugares donde hay bandidos
No nos moveremos de Roma y de las grandes carreteras allí se está más seguro
La hija dejó escapar un leve suspiro
Cuántas cosas se pueden contener en un leve suspiro
 El joven le puso muchas
Los dos ojos azules ocultaban tesoros tesoros del alma y del corazón ricos como todas las magnificencias de Roma
Y cuando abandonó la fiesta quedó con un aire ausente su corazón estaba con la damita
De todas las casas de la ciudad la de la viuda fue la única que visitó don Alfredo
Todo el mundo se dio cuenta de que no era por la madre a pesar de lo mucho que habían hablado los dos
Saltaba a la vista que iba por la hija
Ésta se llamaba Kala propiamente Karen Malene y los dos nombres se habían contraído en Kala
Era hermosa pero un tanto dormilona decían algunos por la mañana solían pegársele las sábanas
La viciamos de niña decía la madre
Siempre ha sido una joven Venus y éstas se fatigan pronto
Se levanta algo tarde pero gracias a eso tiene esos ojos tan límpidos
Qué poder había en aquellos límpidos ojos
 Aquellas aguas azul marino
 Aguas tranquilas pero profundas
Bien lo sentía el joven que estaba preso en su hondura
Hablaba y contaba sin parar y mamá no se cansaba de preguntarle desenvuelta y despreocupada como el día en que se conocieron
Daba gusto oír contar a don Alfredo
Hablaba de Nápoles de sus excursiones al Vesubio y pintaba con brillantes colores algunas erupciones del volcán
La viuda nunca había oído hablar de aquello ni lo había pensado
Dios nos libre
 exclamó
Una montaña que escupe fuego
 No puede hacer daño a nadie
 Ha destruido ciudades enteras respondió el artista
Pompeya y Herculano
Desventurados habitantes
 Y usted estaba allí
 No no he presenciado ninguna de las erupciones que tengo reproducidas en estas estampas pero les voy a mostrar en un dibujo de mi mano una que vi con mis propios ojos
Sacó un esbozo a lápiz y la mamá que estaba aún impresionada por las imágenes en color miró el pálido apunte a lápiz y exclamó con sorpresa Lo vio escupir fuego blanco
 Por un instante don Alfredo sintió que se desvanecía su respeto por la señora pero bastó una mirada a Kala para comprender que su madre no poseía el sentido del color
En cambio tenía lo mejor lo más hermoso tenía a Kala
Y con Kala se prometió Alfredo de lo cual nadie se extrañó
Y su compromiso se publicó en el diario de la ciudad
Mamá encargó treinta ejemplares del número para recortar el suelto y enviarlo en cartas a amigos y conocidos
Y los novios se sintieron felices y la suegra también
En cierto modo había entrado a formar parte de la familia de Thorwaldsen
Es usted su continuación dijo
Y Alfredo encontró que había dicho algo muy ingenioso
Kala permaneció callada pero sus ojos se iluminaron y una sonrisa se dibujó en su boca
Realmente era hermosa no nos cansaremos de repetirlo
Alfredo modeló el busto de Kala y el de su suegra ellas posaron mirando cómo sus dedos alisaban y amasaban la blanda arcilla
Esto lo hace sólo por nosotras dijo la viuda
Es una atención por su parte el hacer personalmente este trabajo tan basto en vez de encargarlo a su ayudante
La arcilla no tengo más remedio que moldearla yo dijo él
Usted siempre tan galante contestó mamá mientras Kala apretaba la mano del artista sucia de arcilla
Luego explicó a las dos la belleza que la Naturaleza ha dado a los seres creados cómo la vida está por encima de la arcilla la planta sobre el mineral el animal sobre la planta el hombre sobre el animal cómo el espíritu y la belleza se manifiestan por la forma y cómo el escultor reproduce en la figura terrena lo más sublime de su revelación
Kala reflexionaba en silencio sobre las ideas que él iba sugiriendo pero su madre lo interrumpió Es difícil seguirlo
Pero poco a poco voy cogiendo sus pensamientos y aunque se me lían y enmarañan en la cabeza no los suelto por eso
Y la belleza lo sujetaba a él lo llenaba y dominaba
Aquella belleza que irradiaba de toda la persona de Kala de su mirada de sus labios incluso de los movimientos de sus dedos
Así lo decía Alfredo y el escultor lo comprendía muy bien hablaba sólo de ella y en ella pensaba tan sólo los dos se habían identificado y así también ella habló mucho pues él lo hacia muchísimo
Fue aquél el día de la petición de mano y después vino el de la boda con las doncellas de honor y los obsequios y se pronunció el sermón nupcial
La suegra había colocado en el extremo superior de la mesa en casa de la novia el busto de Thorwaldsen en bata de noche
Se le había ocurrido que debía figurar entre los invitados
Se cantaron canciones y se pronunciaron brindis resultó una boda muy alegre y los novios formaban una bella pareja
Pigmalión ha logrado su Galatea decía una de las canciones
Ésta es otra mitología  observó la mamá política
Al día siguiente la joven pareja partió para Copenhague donde iban a establecerse
La suegra los acompañó para hacerse cargo de lo prosaico decía ella o sea para cuidar del gobierno de la casa
Kala debía vivir como en una casa de muñecas
Todo era nuevo reluciente y hermoso
Allí los tenemos a los tres y Alfredo para servirnos de una frase proverbial que aquí viene como al dedillo estaba como un obispo en un nido de gansos
El encanto de la forma lo había ofuscado
Había visto el envoltorio y no lo que contenía lo cual es una desgracia y no pequeña en el matrimonio
Pues cuando la funda se despega y el oropel se cae uno deplora la transacción
En la vida de sociedad resulta enormemente desagradable observar que uno ha perdido los botones de sus tirantes y saber que no puede confiar en la hebilla por la sencilla razón de que no la tiene pero es mucho peor aún oír en las tertulias sociales que la esposa y la suegra dicen tonterías y no poder confiar en una ocurrencia aguda que borre el efecto de la estupidez
Con mucha frecuencia se estaban los recién casados cogidos de la mano hablando él e interponiendo ella una palabrita de tarde en tarde siempre la misma melodía las mismas dos o tres notas cristalinas
No se animaba la cosa hasta que llegaba Sofía una de las amigas
Sofía no era lo que se dice bonita pero tampoco tenía ninguna falta un poco torcida tal vez decía Kala pero no más de lo que pueden parecerlo las amigas
Era una muchacha muy juiciosa y nadie pensaba que pudiese llegar a constituir un peligro
Venía a traer un poco de aire fresco a aquella casa de muñecas y realmente todos se daban cuenta de que hacía falta renovar el aire
Por eso se marcharon con deseos de airearse la suegra y la joven pareja partieron para Italia
Gracias a Dios que estamos de nuevo en casa
 exclamaron madre e hija al regresar con Alfredo al año siguiente
No es ningún placer viajar dijo la suegra
Resulta de lo más aburrido y perdona que te lo diga
Me aburrí a pesar de tener conmigo a mis hijos y además es caro muy caro eso de viajar
Todas esas galerías que hay que visitar
 Tantas cosas que hay que ir a ver
 Y no hay más remedio pues al volver os preguntarán por todo
Y luego habréis de escucharos para colmo que os olvidasteis de visitar lo más hermoso de todo
Al final ya me fastidiaban aquellas eternas madonas una acaba por volverse madona
Y las comidas
 intervino Kala
Ni una sopa de caldo como Dios manda
 añadió mamá Y qué mala es su cocina
 Kala volvió del viaje muy fatigada aquello fue lo peor
Se presentó Sofía en la casa y se mostró útil y capaz
Hay que reconocer  decía la suegra  que Sofía entiende de economía doméstica y de arte y que suple muy bien a la enferma además es muy honesta y fiel
 Buenas pruebas dio de todo ello durante la enfermedad de Kala una dolencia consuntiva que se la llevó
Donde la funda lo es todo hay que guardarla de lo contrario se pierde todo y en nuestro caso se perdió la funda Kala murió
Tan hermosa como era
 dijo su madre
Realmente era muy distinta de las clásicas tan averiadas
Kala estaba entera y eso sí es una belleza
Lloró Alfredo lloró la madre los dos se pusieron de luto
A mamá el negro le sentaba muy bien y siguió llevándolo mucho tiempo lamentándose sin cesar y más aún cuando Alfredo volvió a casarse y con Sofía precisamente que por el físico no valía nada
Le gustan los extremos decía la suegra
Ha pasado de lo más hermoso a lo más feo ha sido capaz de olvidarse de su primera esposa
Los hombres no tienen constancia
Mi marido era distinto
Se murió antes que yo
 Pigmalión logró su Galatea dijo Alfredo
Es verdad lo que decía la canción nupcial
Me enamoré de una hermosa estatua que cobró vida en mis brazos
Pero el alma afín que el cielo nos envía uno de sus ángeles capaz de pensar y sentir con nosotros capaz de alentarnos cuando estamos abatidos ésta no la he encontrado y conquistado hasta ahora
Llegaste tú Sofía
 No con belleza de formas con un brillo radiante sino como debías venir más bonita de lo que era necesario
Lo principal es lo principal
Viniste a enseñar al escultor que su obra es sólo arcilla y polvo y que en ella sólo expresa el núcleo más interior el que debemos buscar
Pobre Kala
 Nuestra vida sobre la Tierra fue como un viaje
Allá arriba donde se encuentran los que verdaderamente son afines tal vez nos sintamos medio extraños
Has hablado sin caridad replicó Sofía no como cristiano
Allá arriba donde no hay matrimonio pero donde como dijiste se encuentran las almas afines allí donde todo lo sublime se despliega y realza su alma resonará tal vez con tanta fuerza que apagará el son de la mía y tú volverás a prorrumpir en aquel grito de tu primer amor Qué hermosa qué hermosa
  